# Uniforme openbare voorbereidingsprocedure  

Voor de vaststelling van veel besluiten op grond van de Omgevingswet is toepassing van de uniforme openbare voorbereidingsprocedure verplicht gesteld. Deze procedure is vastgelegd in afdeling 3.4 van de Algemene wet bestuursrecht, en is met name bedoeld voor besluiten waarbij niet van tevoren helder vast staat wie de belanghebbenden zullen zijn, zoals het vaststellen van een omgevingsverordening of het wijzigen van een omgevingsplan. De Omgevingswet en het Omgevingsbesluit schrijven voor wanneer afdeling 3.4 Awb moet worden toegepast. 

De uniforme openbare voorbereidingsprocedure start door het bekendmaken en ter inzage leggen van een ontwerpbesluit.  Alle stukken die relevant zijn voor het ontwerpbesluit moeten ter inzage worden gelegd. De terinzagelegging wordt voorafgegaan door de [openbare kennisgevingen](https://wetten.overheid.nl/jci1.3:c:BWBR0005537&hoofdstuk=3&afdeling=3.4&artikel=3:12&z=2021-04-01&g=2021-04-01). Gedurende de termijn van terinzagelegging kunnen belanghebbenden  een zienswijze over het ontwerp naar voren brengen. Dit kan op de door het bestuursorgaan aangewezen wijze. Het bestuursorgaan kan zowel mondelinge als schriftelijke zienswijzen mogelijk maken. 

Het bestuursorgaan kan ook anderen dan belanghebbenden de gelegenheid bieden hun zienswijze naar voren te brengen. Na de terinzagelegging zal het bestuursorgaan binnen de wettelijke beslistermijn tot een definitief besluit moeten komen. Bij dit besluit moet het bestuursorgaan ook aangeven of en hoe het de zienswijzen in het definitieve besluit heeft verwerkt. Het bestuursorgaan kan er ook van afzien een besluit te nemen. 